%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 7 --- Lois de probabilité}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{graph35}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{mdframed}

\usepackage{qrcode}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\usepackage{environ}
\NewEnviron{solution}{%
  \begin{mdframed}
    \noindent
    \rotatebox[origin=c]{180}{%
      \noindent
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        \BODY
      \end{minipage}%
    }%
  \end{mdframed}%
}%

\begin{document}

\setcounter{exercice}{2}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Polynésie, juin 2016]
  \begin{em}
Dans une population, on estime qu’il naît 51\,\% de garçons et 49\,\% de filles.

On choisit au hasard 5 familles parmi celles qui ont au moins un enfant. 0n appelle $Y$ la
variable aléatoire qui donne le nombre de ces familles ayant eu une fille en premier enfant.

Calculer la probabilité $P\left(Y=2\right)$.
\end{em}

La variable aléatoire suit une loi binomiale de paramètres $n=5$ (le nombre de répétitions de l'expérience) et $p=0,49$ (la probabilité de succès, c'est-à-dire que le premier enfant soit une fille). De plus, on cherche la probabilité que $Y=2$.

À la calculatrice, on donne donc les paramètres suivants lors du calcul d'une probabilité de la loi binomiale.

\begin{center}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{mdframed}
\texttt{D.P. binomiale}\\
\texttt{DATA      : Variable}\\
\texttt{x         : 2}\\
\texttt{Numtrial     : 5}\\
\texttt{p : 0.49}\\
\texttt{Save Res: None}
\end{mdframed}
\end{minipage}
\end{center}
On obtient \texttt{0.318495}. Donc $P\left( Y=2 \right)\approx0,32$ (soit environ $32\%$).
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Centres étrangers, juin 2016]
  \begin{em}
On sait que en France, en 2014, 62\,\% des voitures particulières sont des véhicules diesel.

On choisit au hasard 10 véhicules dans un échantillon du parc automobile français
suffisamment important pour assimiler ce choix à dix tirages successifs avec remise.
	
Calculer la probabilité pour qu'exactement trois d'entre eux ne roulent pas au diesel.
\end{em}

On appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de véhicules diesel. Cette variable $X$ suit une loi binomiale de paramètres $n=10$ (le nombre de véhicules choisis au hasard) et $p=1-0,62=0,38$ (la probabilité qu'un véhicule ne roule pas au diesel). De plus, on cherche la probabilité que $X=3$.

À la calculatrice, on donne donc les paramètres suivants lors du calcul d'une probabilité de la loi binomiale.

\begin{center}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{mdframed}
\texttt{D.P. binomiale}\\
\texttt{DATA      : Variable}\\
\texttt{x         : 3}\\
\texttt{Numtrial     : 10}\\
\texttt{p : 0.38}\\
\texttt{Save Res: None}
\end{mdframed}
\end{minipage}
\end{center}

On obtient \texttt{0.2318856}. Donc $P\left( X=3 \right)\approx0,23$ : la probabilité qu'exactement trois véhicules parmi les dix roulent au diesel est d'environ $23\%$.
\end{exercice}

\end{document}
